\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-lcroman, es-tabla]{babel}
\usepackage{float}

\renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection.\roman{subsubsection}}

%url package
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, urlcolor=blue, linkcolor = black, citecolor=black]{hyperref}

%math fonts
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%graphics enviroments
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}

%list
\usepackage{enumitem}

%circuit diagrams packages
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=12cm, compat=newest}
\usetikzlibrary{shapes, arrows, babel, calc, patterns, decorations.pathmorphing,decorations.markings}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[R]{\thepage\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\line(1,0){300} \\
[0.5cm]
\huge{\bfseries Tarea 03} \\ %Titulo
[0.5cm]
\textsc{\LARGE Ejercicios} \\ %Subtitulo
\line(1,0){200} \\
[15cm]
\end{center}
\begin{flushright}
Sistemas de control realimentados \\%Asignatura
Autor: Pablo Velásquez \\%Autor
Profesor: Dr. Carlos Fuhrhop \\ %profesor
Fecha: \today
\end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

\setcounter{page}{1}

\section{Enunciados}


\begin{enumerate}
		\item Obtener la respuesta de escalón del sistema dado por la ecuación diferencial \ref{eq:eqdelsistema}.
				\begin{enumerate}[label=({\roman*})]
						\item Obtener la respuesta en forma analítica.
						\item Simular la respuesta a impulso y a escalón del sistema en scilab.
\begin{equation}\label{eq:eqdelsistema}
		\frac{\mathrm{d}^2 y(t)}{\mathrm{d}t^2} + 5\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} + 4y(t) = 2 u(t)
\end{equation}
				\end{enumerate}
		\item Obtener la respuesta a escalón unitario dada por las ecuaciones \ref{eq:sistema1} y \ref{eq:sistema2} y de la respuesta obtenga el ``conjunto de parámetros útiles'' y compare en una tabla las variaciones de los parámetros para los sistemas \ref{eq:sistema1} y \ref{eq:sistema2}.
\begin{equation}\label{eq:sistema1}
		H(s) = \frac{9(-s+1)}{s^2 + 4s + 9}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:sistema2}
		G(s) = \frac{9(-s+1)}{s^2 + 1.4s + 9}
\end{equation}
		\item Calcula la constante de resorte equivalente para los sistemas \ref{fig:sisparalelo} y \ref{fig:sisserie}  de la figura.

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Sistema de resortes en paralelo]{
\label{fig:sisparalelo}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate = 90, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (0,1) to[spring=$k_1$] ++(2,0);
\draw (0,-1) to[spring=$k_2$] ++(2,0);
\draw (2,1) -- (2,-1);
\draw (2,0) -- (3,0) node[inputarrow] {} node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\subfigure[Sistema de resortes en serie]{
\label{fig:sisserie}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate=90, anchor=south,minimum width=4cm] (g2) {};
\draw[thick] (g2.south east) -- (g2.south west);
\draw (0,0) to[spring=$k_1$] ++(2,0) node[circ] {}
to[spring=$k_2$] ++(2,0) node[inputarrow] {}
node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\caption{Ejercicio 3}
\end{figure}
		\item Obtener el coeficiente de amortiguamiento (fricción) equivalente para los sistemas \ref{fig:sisamorparalelo}  y \ref{fig:sisamorserie}.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Sistema de amortiguadores en paralelo]{
\label{fig:sisamorparalelo}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate = 90, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (0,1) to[damper=$b_1$] ++(2,0);
\draw (0,-1) to[damper=$b_2$] ++(2,0);
\draw (2,1) -- (2,-1);
\draw (2,0) -- (3,0) node[inputarrow] {} node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\subfigure[Sistema de resortes en serie]{
\label{fig:sisamorserie}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate=90, anchor=south,minimum width=4cm] (g2) {};
\draw[thick] (g2.south east) -- (g2.south west);
\draw (0,0) to[damper=$b_1$] ++(2,0) node[circ] {}
to[damper=$b_2$] ++(2,0) node[inputarrow] {}
node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\caption{Ejercicio 4}
\end{figure}

		\item Obtener la ecuación diferencial del sistema masa-resorte-amortiguamiento.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\tikzstyle{mass}=[minimum width=1cm,minimum height=1cm,thick,draw,rectangle];
\draw (0,0) node[ground, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw ($(ground.east)+(1,0)$) node[left] {$u(t)$};
\draw[-latex] ($(ground.east)+(0.2,-0.3)$) -- ($(ground.east)+(0.2,0.3)$);
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (1,0) to[spring=$k$] ++(0,-2);
\draw (-1,0) to[damper=$b$] ++(0,-2);
\draw (1,-2) -- (-1,-2);
\draw (0,-2) -- (0,-3) node[mass,anchor=north] (m) {$m$};
\draw (m.south) to[short] ++(0,-1) node[inputarrow,rotate=270] {} node[below] {$F$};
\end{circuitikz}
\caption{Ejercicio 5}
\label{fig:ejercicio5}
\end{figure}
\end{enumerate}

\section{Soluciones}
\subsection{Ejercicio 1}
\subsubsection{Solución analítica}

\newcommand{\tl}{transformada de Laplace}

Aplicando la \tl~ y asumiendo condiciones iniciales iguales a cero tenemos:

\[
		s^2 Y(s) +5sY(s) +4sY(s)=2U(s)
\]

\[
		Y(s) = \frac{2}{s^2 + 5s+4} U(s)
\]

Sabiendo que la \tl de la función escalón unitario es:

\[
		\frac{1}{s}
\]
tenemos entonces:

\[
		Y(s) = \frac{2}{s^2 + 5s+4} \frac{1}{s}
\]
utilizando fracciones parciales tenemos que:

\[
		Y(s) = -\frac{3}{2(s+1)} + \frac{1}{6(s+4)} + \frac{1}{2s}
\]
por lo que la respuesta en el tiempo aplicando transformada inversa de Laplace es:

\begin{equation}\label{eq:resptiempo}
		y(t) = -\frac{3}{2} e^{-t} + \frac{1}{6} e^{-4t} + \frac{1}{2}u(t)
\end{equation}

Donde $u(t)$ es la función escalón, definida por:

\begin{equation}\label{eq:escalon}
		u(t) =
		\begin{cases}
				1,~t \ge 0 \\
				0,~t < 0
		\end{cases}
\end{equation}

Como en nuestro sistema $t$ es el tiempo y no tomará valores negativos, la ecuación de respuesta nos queda:

\begin{equation}
		y(t) = -\frac{3}{2} e^{-t} + \frac{1}{6} e^{-4t} + \frac{1}{2}
\end{equation}



\subsubsection{Respuesta gráfica en el tiempo}

Para la función $y(t)$ cuya solución analítica se puede ver en la ecuación \ref{eq:resptiempo}, su respuesta gráfica se puede apreciar en la figura \ref{fig:respescalon}.

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{codigos/grafico_escalon}
		\caption{Respuesta en el tiempo para una entrada escalón}
		\label{fig:respescalon}
\end{figure}

Para dicha función su solución analítica a una entrada impulso, como fue vista en clases, es:

\[
		\frac{2}{3} \left(e^{-t} -e^{-4t} \right)
\]

Su respuesta gráfica se puede ver en la figura \ref{fig:respimpulso}

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{codigos/grafico_impulso}
		\caption{Respuesta en el tiempo a una entrada impulso}
		\label{fig:respimpulso}
\end{figure}

\subsection{Ejercicio 2}

La respuesta a escalón para la ecuación \ref{eq:sistema1} se puede obtener simplemente multiplicando dicha función por la transformada de la función escalón. Por lo que:

\[
		Y(s) = \frac{9(-s+1)}{s^2 + 4s + 9} \frac{1}{s}
\]

Lo cual nos da:

\[
		Y(s) = \frac{9(-s+1)}{s^3 + 4s^2 + 9s}
\]

Cuya descomposición por fracciones parciales nos da:

\[
		Y(s) = \frac{-s-13}{s^2+4s+9} + \frac{1}{s}
\]

La primera fracción puede ser llevada a la forma de la transformada inversa de Laplace del seno y el coseno:

\begin{align*}
		Y(s) &= \frac{-s-13}{s^2 + 4s + 9} + \frac{1}{s} \\
			 &= \frac{-s-13}{s^2+4s+4+5} + \frac{1}{s} \\
			 &= -\frac{s+2 +11}{(s+2)^2 +5} + \frac{1}{s} \\
			 &= -\frac{s+2}{(s+2)^2 +5} -\frac{11}{(s+2)^2 +5} + \frac{1}{s} \\
			 &= -\frac{s+2}{(s+2)^2 +5} - \frac{11}{\sqrt{5}} \frac{\sqrt{5}}{(s+2)^2 + 5} + \frac{1}{s}
\end{align*}

Por lo que:

\[
		\mathcal{L}^{-1}\left\{Y(s) \right\} = \mathcal{L}\left\{ -\frac{s+2}{(s+2)^2 +5} - \frac{11}{\sqrt{5}} \frac{\sqrt{5}}{(s+2)^2 + 5} + \frac{1}{s}\right\}
\]

Entonces:

\begin{equation*}
		y(t) = -e^{-2} \cos \left(\sqrt{5}t \right) - \frac{11}{\sqrt{5}} e^{-2t} \sin\left(\sqrt{5} t \right) + u(t)
\end{equation*}


Con $u(t)$ siendo el escalón unitario. Dado que para este sistema $t$  representa e tiempo similar que con el sistema de la ecuación \ref{eq:sistema2} y dada la definición de la función escalón en la ecuación \ref{eq:escalon}, trataremos a este valor como $1$. Por lo que:

\begin{equation}\label{eq:sis1}
		y(t) = -e^{-2} \cos \left(\sqrt{5}t \right) - \frac{11}{\sqrt{5}} e^{-2t} \sin\left(\sqrt{5} t \right) + 1
\end{equation}


Para el sistema de la ecuación \ref{eq:sistema2} al multiplicar por la transformada de la función escalón, nos queda que:

\[
		Y(s) = \frac{-9s+9}{s^3+1.4s^2+9s}
\]

Cuya descomposición por fracciones parciales nos da:

\[
		Y(s) = \frac{-s-10.4}{s^2+1.4s+9}+\frac{1}{s}
\]

De aquí siguiendo el mismo procedimiento anterior obtenemos que la transformada inversa es:

\begin{equation}\label{eq:sis2}
		y(t) = -e^{-0.7t} \cos\left(2.917 t \right) -3.325e^{-0.7t} \sin\left(2.917 t \right) +1
\end{equation}

La respuesta en el tiempo para ambos sistemas se puede ver en la figura \ref{fig:ejercicio2}.


\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics{ejercicio2}
		\caption{Respuesta en el tiempo de ambos sistemas}
		\label{fig:ejercicio2}
\end{figure}

Para calcular cual será la respuesta estacionaria $y_{\infty }$ se puede utilizar el teorema del valor final. El cual nos indica:

\begin{equation}\label{eq:teovalorfinal}
		\lim_{t \to +\infty } y(t) = \lim_{s \to 0} s Y(s)
\end{equation}

Para el sistema de la ecuación \ref{eq:sistema1}, tenemos que:

\begin{align*}
		\lim_{t \to + \infty } y(t) = \lim_{s \to 0} s Y(s) &= s \frac{9(-s + 1)}{s^2 + 4s +9} \frac{1}{s} \\
															&= \frac{9}{9} \\
															&= 1
\end{align*}

\[
		\therefore y_{\infty } = 1
\]

Para el sistema de la ecuación \ref{eq:sistema2}, tenemos que:


\begin{align*}
		\lim_{t \to + \infty } y(t) = \lim_{s \to 0} s Y(s) &= s \frac{9(-s + 1)}{s^2 + 1.4s +9} \frac{1}{s} \\
															&= \frac{9}{9} \\
															&= 1
\end{align*}

\[
		\therefore y_{\infty } = 1
\]

Para calcular el tiempo de subida $t_r$ buscamos el valor de $t$ para el cual $y(t) = 1$.

Para la ecuación \ref{eq:sis1} tenemos que:

\[
		y(t) = -e^{-2t_r} \cos \left(\sqrt{5}t_r \right) - \frac{11}{\sqrt{5}} e^{-2t_r} \sin\left(\sqrt{5} t_r \right) + 1
\]
\[
		1 = -e^{-2t_r} \cos \left(\sqrt{5}t_r \right) - \frac{11}{\sqrt{5}} e^{-2t_r} \sin\left(\sqrt{5} t_r \right) + 1
\]
\[
		e^{-2t_r} \cos \left(\sqrt{5} t_r \right) = -\frac{11}{\sqrt{5}} e^{-2t_r} \sin \left(\sqrt{5} t_r \right) \qquad \big{/}\frac{1}{e^{-2t_r}}
\]
\[
		\cos\left(\sqrt{5} t_r \right) = -\frac{11}{\sqrt{5}} \sin\left(\sqrt{5}t_r \right) \qquad \big{/} \frac{1}{\cos\left(\sqrt{5} t_r \right)}
\]
\[
		1 = -\frac{11}{\sqrt{5}} \tan \left(\sqrt{5}t_r \right)
\]
\[
		\sqrt{5} t_r = -\tan^{-1} \left(\frac{\sqrt{5}}{11}\right) + \pi n
\]
\[
		t_r = -\frac{\tan^{-1} \left(\frac{\sqrt{5}}{11} \right)}{\sqrt{5}} + \frac{\pi n}{\sqrt{5}}
\]

La solución a la ecuación para $n = 0$ es $t_r = -0.090$ este valor no nos es útil puesto que el tiempo no puede ser negativo. Este valor solo nos estaría indicando que la gráfica parte en dicho valor con $y=1$.

Por lo que la solución a la ecuación con $n=1$ es $t_r = 1.315$, este es el valor que se está buscando.

\[
		\therefore t_r = 1.315
\]

Resolviendo de forma simular para la ecuación \ref{eq:sis2}, obtenemos que

\[
		t_r = 0.977
\]


Sobre respuesta ($M_p$) y máxima contra-respuesta ($M_u$), para obtener estos valores es necesario obtener los puntos máximos y mínimos para ambas funciones. Por lo que es necesario encontrar sus derivadas, y evaluarlas en cero, con el objetivo de encontrar los valores de $t$ para los cuales las pendientes son cero, de este modo obtener los valores de $y(t)$ que corresponden a la sobre respuesta y a la máxima contra-respuesta.

Las derivadas de las ecuaciones \ref{eq:sis1} y \ref{eq:sis2} son respectivamente:

\begin{equation}\label{eq:der1}
		\frac{\mathrm{d}y(t) }{\mathrm{d}t}= -9e^{-2t} \cos\left(\sqrt{5}t \right) + \frac{27}{\sqrt{5}} e^{-2t} \sin\left(\sqrt{5}t \right)
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:der2}
		\frac{\mathrm{d}y(t) }{\mathrm{d}t}= -8.699e^{0.7t} \cos\left(2.917t \right) +5.245 e^{-0.7t} \sin\left(2.917t \right)
\end{equation}

Resolviendo la ecuación \ref{eq:der1}, cuando $y'(t)= 0$, obtenemos que:

\begin{equation}
		t = \frac{\tan^{-1}\left(\frac{9\sqrt{5}}{27} \right)}{\sqrt{5}} + \frac{\pi n}{\sqrt{5}}
\end{equation}

Observando la gráfica, sabemos que los dos primeros valores positivos de $t$, en donde la pendiente se hacer cero, corresponderán a los valores $t_u$ y $t_p$, respectivamente. Por lo que obtenemos que:

\[
		t_u = 0.286 \qquad ; ~ t_p =1.691
\]

Al evaluar estos valores de $t$ en la ecuación \ref{eq:sis1}, obtenemos que:

\[
		M_u^* = -1.110 \qquad ; ~ M_p^* = 1.127
\]

Dado que el valor de $M_p$ está dado por un porcentaje por sobre la respuesta estacionaria, siendo la respuesta estacionaria en este caso $1$, su valor será:

\[
		M_p = \frac{1.127 - 1}{1}\times 100\% = 12.7\%
\]

Por otro lado el valor de $M_u$ está dado en valor absoluto. Por lo que:

\[
		M_u = |-1.110| = 1.110
\]

Resolviendo de similar manera para la ecuación \ref{eq:der2}, obtenemos que:

\begin{equation}
		t = \frac{\tan^{-1} \left(1.716 \right)}{2.917} + \frac{\pi n}{2.917}
\end{equation}

\[
		\implies t_u = 0.358 \qquad ; ~ t_p = 1.435
\]

Por lo que:

\[
		M_u = 1.629 \qquad ;~ M_p = 123.7\%
\]

Para calcular el valor de el tiempo de asentamiento $t_s$ debemos expresar ambas ecuaciones de la siguiente manera:

\[
		y(t) = 1 -e^{-2}\left( \cos \left(\sqrt{5}t \right) + \frac{11}{\sqrt{5}} \sin\left(\sqrt{5} t \right) \right)
\]
\[
		y(t) =1 -e^{-0.7t} \left(\cos\left(2.917 t \right) -3.325\sin\left(2.917 t \right) \right)
\]

De esta manera queda claro que ambos sistemas son funciones sinodales acotadas por exponenciales. Otra forma de interpretar esto es que la exponencial es la amplitud de la función sinusoidal. Si utilizamos una desviación $\delta$ del $2\%$. Tendríamos que buscar para que valores de $t$ las exponenciales son menores que ese valor. Por lo que para el sistema de la ecuación \ref{eq:sis1}, tendríamos que:

\[
		e^{-2t_s} < 0.02
\]
\[
		-2t_s < \ln (0.02)
\]
\[
		-t_s < \frac{-3.912}{2} \qquad /\times -1
\]
\[
		\implies t_s > \frac{3.912}{2}
\]
\[
		\therefore t_s > 1.956
\]

Esto nos indica que después de $1.956$ segundos el sistema queda confinado bajo la desviación del $2\%$.

Resolviendo similar para el sistema de la ecuación \ref{eq:sis2}, tenemos que:

\[
		t_s > 5.588
\]

\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{| l | c | c |}
		\hline
		Parámetros útiles & $H(s)$ & $G(s)$ \\
		\hline
		$y_{\infty}$ & 1 & 1 \\
		\hline
		$t_r$ & 1.315 & 0.977 \\
		\hline
		$M_p$ & 12.7\% & 123.7\% \\
		\hline
		$t_p$ & 1.691 & 1.435 \\
		\hline
		$M_u$ & 1.110 & 1.629 \\
		\hline
		$t_u$ & 0.286 & 0.358 \\
		\hline
		$t_s$ & 1.956 & 5.588 \\
		\hline
\end{tabular}
\caption{Tabla de parámetros útiles}
\label{table:tabla}
\end{table}

La tabla \ref{table:tabla} nos muestra los parámetros útiles de ambas funciones. De aquí podemos observar que ambos sistemas tienden a la referencia. Si bien $G(s)$ tiene una respuesta más rápida que $H(s)$, $H(s)$ se estabiliza mucho más rápido. Esto se puede apreciar de manera más clara en el gráfico de la figura \ref{fig:ejercicio2}.


\subsection{Ejercicio 3}

Para determinar una constante equivalente en el sistema en paralelo nos debemos guiar por la segunda ley de Newton. Puesto que en este sistemas no hay masas, esta nos indica que:

\begin{equation}\label{eq:segundanewton}
		\sum_{i=0}^{n}F_i = 0
\end{equation}

Para nuestro ejemplo la fuerza ejercida en ambos resortes es la misma. También sabemos que la fuerza ejercida sobre los resortes está dada por:

\begin{equation}\label{eq:hooke}
		F_r=kx
\end{equation}

Donde $k$ es la constante del resorte y $x$ es el desplazamiento o deformación del resorte respecto a su posición original.

La fuerza total sobre el sistema estará dada entonces por:

\begin{equation}\label{eq:fuerzaresorte}
		F_T = k_e x_T
\end{equation}
Donde $k_e$ es la constante equivalente que estamos buscando, mientras que $x_T$ sería la deformación total de ambos resortes. Para este caso como los resortes se encuentran en paralero ambas deformaciones $x$ serán iguales.

De la ecuación \ref{eq:hooke} podemos deducir que:

\begin{equation}\label{eq:constanteresorte}
		k=\frac{F}{x}
\end{equation}

Con esto deducimos de la ecuación \ref{eq:fuerzaresorte} que:

\begin{equation}\label{eq:constantetotal}
		k_e = \frac{F_T}{x_T}
\end{equation}

Aplicando entonces la ecuación \ref{eq:segundanewton} al sistema, tenemos que:

\begin{equation}\label{eq:balanceo}
		F_T - k_1x - k_2x =0 \implies F_T=k_1x + k_2x
\end{equation}

Y como la fuerza es la misma en ambos resortes,igualando las ecuaiones \ref{eq:fuerzaresorte} y \ref{eq:balanceo} tenemos que:

\[
		k_e x_T = k_1x + k_2x
\]

Como dijimos las deformaciones son iguales, por lo que $x_T = x$, entonces:

\begin{equation}\label{eq:resortesparalelo}
		k_e = k_1 + k_2
\end{equation}


Para el caso de los resortes en paralelos tenemos que las deformaciones no serán iguales, sin embargo la fuerza en cada resorte sigue siendo la misma $F=F_T$. Por lo que:

\[
		F=F_T = x_1k_1 \implies x_1=\frac{F}{k_1}
\]

\[
		F=x_2k_2 \implies x_2=\frac{F}{k_2}
\]

En este caso $x_T = x_1+x_2$, por lo que:
\[
		x_T = \frac{F}{k_1} + \frac{F}{k_2}
\]

Utilizando la ecuación \ref{eq:fuerzaresorte} tenemos que:

\[
		F_T = F = \left(\frac{F}{k_1} + \frac{F}{k_2}  \right) k_e
\]

Como las fuerzas son iguales, obtenemos que:

\[
		\frac{1}{k_e} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2}
\]

O lo que es similar:

\begin{equation}
		k_e = \frac{k_1k_2}{k_1 + k_2}
\end{equation}

Nótese que esta ecuación solo sirve para este sistema con 2 resortes.


\subsection{Ejercicio 4}

Aplicando una metodología similar en este procedimiento se puede utilizar la ecuación \ref{eq:segundanewton}. Sin embargo aquí tenemos que la fuerza en los amortiguadores está dada por:

\begin{equation}\label{eq:fuerzaamortiguador}
		F = bx'
\end{equation}

Siendo $b$ la constante de amortiguación y $x'$ la velocidad de amortiguación o la derivada de la posición.

En el caso de los amortiguadores en serie tendríamos que:

\[
		F = b_1 x_1' + b_2 x_2'
\]

Mientras que la fuerza total es:

\[
		F_T = b_e x_T'
\]

Y sabemos que $F_T = F$ por lo que:

\[
		b_e x_T' = b_1x_1' + b_2x_2'
\]

Para este caso $x_T'=x_1'=x_2'$, por lo que:

\begin{equation}\label{eq:amortiguadorparalelo}
		b_e = b_1 + b_2
\end{equation}

En el caso de los amortiguadores en serie tendríamos que:

\[
		x_T' = x_1' + x_2'
\]

Y sabemos que para el caso general de la ecuación \ref{eq:fuerzaamortiguador}:

\[
		x'=\frac{F}{b}
\]

Por lo que tendríamos:

\[
		F_T = F = b_ex_T
\]

\[
		F = b_e \left(\frac{F}{b_1} + \frac{F}{b_2}  \right)
\]

Como todas las fuerzas son iguales.

\begin{equation}\label{eq:amortiguadoresparalelo}
		\frac{1}{b_e} = \frac{1}{b_1} + \frac{1}{b_2}
\end{equation}

Y en un caso análogo a los resortes podemos decir que:

\[
		b_e = \frac{b_1 b_2}{b_1 + b_2}
\]

\subsection{Ejercicio 5}

Para este sistema masa-resorte-amortiguamiento, tenemos también una fuerza externa. Por lo que la movimiento total estará dado por:
 \[
		 x_T(t) = x(t) -u(t)
 \]

 Por simplicidad y como el sistema se encuentra en orientación vertical, se utilizará $y(t)$ en vez de $x(t)$ para referirse al movimiento.

 Utilizando la ecuación \ref{eq:segundanewton}, considerando las masas, tenemos que:

 \[
		 \sum_{i=0}^{n}F_i = ma
 \]

 Donde $a$ es la aceleración o la derivada de la velocidad.

 La suma de las fuerzas en este caso estaría dada por:
\[
		F_T=F_r + F_b
\]

Donde $F_r$ es la fuerza en el resorte y $F_b$ es la fuerza en el amortiguador, luego:

\[
		b \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(y(t) - u(t) \right) + k\left(y(t) - u(t)  \right) = -m\frac{\mathrm{d}^2 y(t)}{\mathrm{d}t^2}
\]

Despejando:

\[
		m\frac{\mathrm{d}^2 y(t)}{\mathrm{d}t^2}+ b\frac{\mathrm{d}y(t)}{\mathrm{d}t}+ ky(t) = b\frac{\mathrm{d}u(t)}{\mathrm{d}t} + ku(t)
\]

Entonces:

\begin{equation}\label{eq:ecumas}
		\frac{\mathrm{d}^2 y(t)}{\mathrm{d}t^2}+\frac{b}{m} \frac{\mathrm{d}y(t)}{\mathrm{d}t} + \frac{k}{m} y(t) = \frac{b}{m} \frac{\mathrm{d}u(t) }{\mathrm{d}t}+\frac{k}{m} u(t)
\end{equation}











\end{document}
